<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="70"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[]]></page><page Index="3"><![CDATA[]]></page><page Index="4"><![CDATA[]]></page><page Index="5"><![CDATA[]]></page><page Index="6"><![CDATA[]]></page><page Index="7"><![CDATA[]]></page><page Index="8"><![CDATA[]]></page><page Index="9"><![CDATA[]]></page><page Index="10"><![CDATA[]]></page><page Index="11"><![CDATA[]]></page><page Index="12"><![CDATA[]]></page><page Index="13"><![CDATA[]]></page><page Index="14"><![CDATA[]]></page><page Index="15"><![CDATA[]]></page><page Index="16"><![CDATA[]]></page><page Index="17"><![CDATA[]]></page><page Index="18"><![CDATA[1.  Pengertian Keanekaragaman Hayati

                        Mayoritas  masyarakat  menggunakan  istilah  "biodiversitas"  untuk  merujuk
                  pada  keanekaragaman  atau  kekayaan  jenis  organisme  di  suatu  habitat  atau
                  ekosistem  tertentu.  Disebabkan  yang  beraneka  ragam  adalah  jenis  organisme
                  hidup,  maka  keanekaragaman  jenis  ini  lebih  sering  disebut  dengan  istilah
                  "keanekaragaman  hayati” .   Keanekaragaman  hayati  (biodiversitas)  adalah
                  keanekaragaman organisme yang menunjukkan keseluruhan variasi gen, jenis, dan
                  ekosistem  pada  suatu  daerah.  Keanekaragaman  hayati  meliputi  berbagai
                  perbedaan atau variasi bentuk, penampilan,  jumlah, dan sifat-sifat yang  terlihat
                  pada  berbagai  tingkatan,  baik  tingkatan  gen,  spesies,  maupun  ekosistem.
                  Keanekaragaman pada mahkluk hidup ini terjadi akibat adanya faktor genetik atau
                  keturunan  dan  perbedaan  faktor  lingkungan.  Wilayah  tropis  memiliki
                  keanekaragaman hayati yang lebih kaya, dan jumlah keanekaragaman hayati terus
                  menurun jika semakin jauh dari garis khatulistiwa. Keanekaragaman hayati tidak
                  terdistribusi secara merata di bumi. Keanekaragaman hayati merupakan kajian yang
                  sangat penting karena berkaitan erat dengan kehidupan manusia sebagai bagian
                  dari sistem kehidupan.
                        Indonesia  merupakan  negara  yang  sangat  kaya  akan  sumber  daya  hayati,
                  sehingga  selalu  masuk  dalam  daftar  negara  yang  dibahas  dalam  kajian
                  keanekaragaman hayati di dunia. Indonesia  merupakan  salah  satu  dari tujuh belas
                  negara  yang  termasuk  ke dalam  negara  megabiodiversitas,  yaitu  negara  yang
                  mempunyai    tingkat  keanekaragaman  hayati  yang  sangat  tinggi.  Negara-negara
                  tersebut adalah Afrika  Selatan,  Amerika  Serikat,  Australia,  Brasil,  Cina,  Ekuador,
                  Filipina, India, Indonesia, Kolombia, Kongo, Madagaskar, Malaysia, Meksiko, Papua
                  Nugini,  Peru,  dan  Venezuela. Negara megabiodiversitas    dihuni    oleh    sedikitnya
                  2/3        dari        semua        spesies  vertebrata  non-ikan  dan  3/4  dari  semua  spesies
                  tumbuhan tinggi di dunia.
                        Indonesia dikenal sebagai negara megabiodiversitas (megabiodiversity) kedua
                  terbesar  di  dunia,  setelah  Brasil.  Hal  ini  menjadi  alasan  utama  mengapa
                  biodiversitas atau keanekaragaman hayati Indonesia adalah aset jangka panjang
                  yang perlu terus dipelajari, dikaji, dan diteliti untuk kesejahteraan bangsa. Indonesia
                  memiliki  beragam  ekosistem  mulai  dari  hutan  hujan  tropis,  mangrove,  terumbu
                  karang, hingga padang lamun. Telaga Sarangan yang terletak di Kabupaten Magetan,
                  Jawa Timur, merupakan salah satu ekosistem danau alami di Indonesia. Telaga ini
                  memiliki keindahan alam yang menakjubkan dan berfungsi sebagai objek wisata.
                  Telaga Sarangan juga memiliki ekosistem yang kaya dan kompleks untuk dipahami
                  dan dilestarikan. Penduduk di sekitar Telaga Sarangan memanfaatkan telaga untuk
                  berbagai  kegiatan  ekonomi  seperti  perikanan,  pertanian,  dan  pariwisata.  Acara
                  Tradisi larung tumpeng Telaga Sarangan  menunjukkan interaksi antara manusia dan
                  lingkungan alam yang berkaitan dengan pemanfaatan hasil bumi yang ditanam oleh
                  petani di sekitar Telaga Sarangan.







          2]]></page><page Index="19"><![CDATA[3]]></page><page Index="20"><![CDATA[Sumber: https://goodstats.id/article/indonesia-sebagai-
               negara-megabiodiversitas-terbesar-ke-2-di-dunia-vosi6




















       4]]></page><page Index="21"><![CDATA[Link:https://drive.google.com/file/d/1wjoG5z49
                                                            dzvit2uk0fuzcBLRaF16Q_V8/view?usp=sharing























                      Aspek                          Tumbuhan                            Hewan

               Tumpeng Sempuro
               Tumpeng Sayur

               Tumpeng Nasi







                                                                                                               5]]></page><page Index="22"><![CDATA[6]]></page><page Index="23"><![CDATA[]]></page><page Index="24"><![CDATA[8]]></page><page Index="25"><![CDATA[9]]></page><page Index="26"><![CDATA[2.  Tingkatan Keanekaragaman Hayati
                        Keanekaragaman hayati atau biodiversitas mengacu pada variasi kehidupan
                  di  bumi  pada  semua  tingkat  organisasi  biologis.  Terdapat  tiga  tingkatan  utama
                  dalam keanekaragaman hayati, yaitu:
                  A.  Keanekaragaman gen
                        Keanekaragaman  gen  merupakan  keanekaragaman  yang  disebabkan  oleh
                  variasi genetik. Gen adalah substansi kimia yang menentukan sifat keturunan yang
                  terdapat  di  dalam  kromosom.  Setiap  individu  mempunyai  kromosom  yang

                  membawa sifat menurun (gen) dan terdapat di dalam inti sel. Perbedaan jumlah dan
                  susunan faktor menurun tersebut akan menyebabkan terjadinya keanekaragaman
                  gen. Makhluk hidup satu spesies (satu jenis) bisa memiliki bentuk, sifat, atau ukuran
                  yang berbeda. Semua perbedaan yang terdapat dalam satu spesies ini disebabkan
                  karena  perbedaan  gen.  Keanekaragaman  gen  adalah  segala  perbedaan  yang
                  ditemui pada makhluk hidup dalam satu spesies. Keanekaragaman gen merupakan
                  suatu tingkatan biodiversitas yang merujuk pada jumlah total variasi genetik dalam
                  keseluruhan  jenis  organisme.  Keanekaragaman  gen  pada  suatu  jenis  organisme
                  memegang peranan penting dalam daya adaptabilitas serta keberadaan populasi
                  dan  jenis  organisme  tersebut  untuk  tetap  bertahan  selama  evolusi  berlangsung
                  dengan  perubahan  lingkungan  yang  terjadi.  Sumber  keanekaragaman  genetik

                  berasal  dari  setiap  organisme  biologi  (tanaman,  hewan,  dan  mikroba)  yang
                  mengandung unit fungsional pewarisan sifat (hereditas), yang memiliki nilai nyata
                  maupun potensi. Contoh keanekaragaman tingkat gen yang digunakan pada acara
                  tradisi larung tumpeng telaga sarangan yaitu tanaman bawang merah dan tanaman
                  kubis serta ayam.
                  1)  Bawang Merah (Allium ascalonicum L.)
                  Bawang merah (Allium ascalonicum L.) merupakan salah satu komoditas unggulan
                  hortikultura yang kaya akan manfaat dan menjadi salah satu komoditas unggulan
                  nasional. Bawang merah merupakan salah satu komoditas sayuran unggulan yang
                  sudah lama telah diusahakan oleh petani secara intensif. Tanaman bawang merah
                  yang ditanam di dataran tinggi berumur sekitar 90-110 hari setelah tanam. Dengan
                  ketinggian berkisar 900-1400 mdpl, suhu yang cocok untuk tanaman bawang merah
                  di dataran tinggi yaitu berkisar antara 16-20 C .
                                                              º
                        Di  daerah  Magetan  ini  sangat  cocok  untuk  budidaya  tanaman  hortikultura.
                  Suhu udara di Magetan ini berkisar antara 16-20 C di dataran tinggi dan antara 22-
                                                                    º
                     º
                  26 C di dataran rendah. Salah satu tanaman hortikultura yang dibudidayakan oleh
                  petani di Kabupaten Magetan yaitu bawang merah dengan sistem pengairan irigasi
                  dari  Telaga  Sarangan.  Budidaya  bawang  merah  di  dataran  tinggi  mempunyai
                  kelebihan  yaitu  produksinya  tinggi,  tanah  yang  subur,  dan  relatif  dekat  dengan
                  sumber  air  karena  tanaman  bawang  merah  merupakan  tanaman  yang
                  membutuhkan banyak air.







         10]]></page><page Index="27"><![CDATA[(a)                       (b)                           (c)
                  Gambar  4.  Contoh  keanekaragaman  tingkat  gen.  Bawang  merah  (Allium
                  ascalonicum  L.)  a.  Varietas  bali  karet,  b.  Varietas  super  philip,  dan  c.  Varietas
                  Thailand (tajuk)
                  Sumber: www.pangannews.com

                        Kelompok Tani di sekitar Telaga Sarangan membudidayakan bawang merah
                  (Allium  ascalonicum  L.)  Varietas  Bali  Karet,  Varietas  Super  Philip,  dan  Varietas
                  Thailand (tajuk) (Gambar 4.). Salah satu tanaman bawang merah varietas bali karet
                  ini yang digunakan pada tumpeng sayur, karena bawang merah ini merupakan salah
                  satu bawang yang ditanam oleh petani setempat. Varietas bali karet ini memiliki ciri-
                  ciri ukuran besar (10-22,5 g/umbi), bulat dan kadar air lebih tinggi dibanding bawang

                  merah dari daerah lain. Umbinya juga berukuran lebih besar, jumlah umbi setiap
                  tanaman sebanyak 2-5 umbi per rumpun, akarnya lebih kuat, daunnya lebih lebar
                  dan panjang, jumlah lapis umbi berkisar 6-10 sedangkan tebal  lapis umbi 2,2-4,7
                  mm dan umumnya disukai konsumen. Umur panen sekitar 55-60 hari di dataran
                  rendah dan 65-70 hari di dataran tinggi.

                        Tanaman  bawang  merah  Varietas  Super  Philip  ini  memiliki  ciri-ciri  tinggi
                  tanaman 36-45 cm, bentuk umbi bulat, jumlah umbi 9-18 umbi per rumpun, ukuran umbi
                  sedang  (6-10  gram),  warna  umbi  merah  keunguan,  biji  berbentuk  bulat,  gepeng,
                  berkeriput dan berwarna hitam, mulai berbunga pada umur 50 hari dan dipanen
                  pada umur 60 hari.
                        Tanaman  bawang  merah  Varietas  Thailand  (tajuk)  memiliki  ciri-ciri  tinggi
                  tanaman  26,4-40,0  cm,  bentuk  penampang  daun  silindris  dan  bagian  tengah
                  berongga, warna daun  hijau muda, jumlah daun per umbi 3-8 helai, jumlah daun
                  per rumpun 15-48 helai, bentuk umbi bulat,  warna umbi merah muda,  jumlah umbi
                  per rumpun 5-15 umbi, jumlah anakan  6-12, dan daya simpan umbi pada suhu 27 -
                  30  C 3-4 bulan setelah panen.
                     o













                                                                                                         11]]></page><page Index="28"><![CDATA[2)  Kubis (Brassica oleraceae L.)









                               (a)                         (b)                          (c)
                  Gambar 5. Contoh keanekaragaman tingkat gen a. Kubis putih (Brassica oleraceae
                  L var. capitata), b. Kubis merah/ungu (Brassica oleraceae L. var. capitata) dan c.
                  Kubis savoy/keriting (Brassica oleraceae L. var. sabauda)
                  Sumber: www.istockphoto.com

                        Kubis  (Brassica  oleracea)  merupakan  tanaman  yang  tumbuh  semusim

                  (annual), artinya tumbuh vegetatif  dan generatif (berbunga) pada tahun (musim)
                  yang sama. Tanaman kubis mempunyai jenis cukup banyak, salah satunya yaitu
                  kubis krop yang banyak dibudidayakan di Indonesia. Jenis kubis krop yang dikenal
                  memiliki  3  forma  atau  sub-varietas,  yaitu  kubis  putih  (Brassicaoleraceae  L  var.
                  capitata) yang kropnya berwarna putih dan kubis merah (Brassicaoleraceae L.var.
                  capitata) Warna kropnya merah-keunguan serta kubis savoy (Brassicaoleraceae L.
                  var. sabauda) (Gambar 5.) berdaun keriting atau disebut kubis keriting. Jenis kubis
                  yang paling banyak ditanam petani adalah kubis putih, di sekitar telaga sarangan
                  banyak  ditemukan  petani  yang  membudidayakan  kubis  putih  dan  kubis  savoy,
                  petani menanam kubis ini di lereng gunung lawu dengan sistem terasering. Kubis
                  putih  dijadikan  salah  satu  tanaman  hasil  bumi  yang  disusun  menjadi  tumpeng

                  sayur,  dan  dari  ketiga  kubis  tersebut  mencerminkan  keanekaragaman  tanaman
                  pada tingkat gen.
                  3)  Ayam (Gallus gallus)








                               (a)                         (b)                          (c)
                  Gambar  6.  Contoh  keanekaragaman  tingkat  gen  a.  Ayam  kampung  (Gallus
                  domesticus), b. Ayam ras pedaging (Gallus domesticus), dan c. Ayam kate (Gallus
                  domesticus)
                  Sumber: www.istockphoto.com






         12]]></page><page Index="29"><![CDATA[Ayam kampung adalah jenis ayam asli Indonesia, masih alami, dan belum banyak
                  mengalami perbaikan mutu genetik. Karakteristik ayam lokal yang dipelihara oleh
                  sebagian besar masyarakat di pedesaan masih alami, bentuk tubuh maupun warna
                  bulu sangat seragam, kecenderungan warna bulunya dipengaruhi penurunan sifat
                  dari ayam hutan yang dipelihara dan dijinakkan menjadi ayam lokal. Ayam kampung
                  mempunyai bentuk tubuh yang kompak dan struktur otot yang berkembang dengan
                  baik. Meskipun jari-jari kakinya tidak terlalu panjang, akan tetapi kuat dan ramping,
                  dengan  kuku  yang  tajam,  dan  kuat  untuk  menggarit  tanah.  Ayam  kampung

                  mempunyai  peran  yang  sangat  besar  bagi  kehidupan  masyarakat  terutama  di
                  pedesaan  dijadikan  sebagai  sumber  daging,  telur  dan  sebagai  tambahan
                  pendapatan.  Pemeliharaan  ayam  kampung  mempunyai  beberapa  keuntungan
                  dibandingkan  dengan  ayam  ras  yaitu  cenderung  lebih  kuat  terhadap  penyakit
                  tertentu,  mempunyai  daya  adaptasi  yang  tinggi  terhadap  lingkungan  dan
                  pemeliharaan  yang  relatif  mudah.  Mereka  mampu  menyesuaikan  diri  dengan
                  berbagai situasi, kondisi lingkungan, perubahan iklim, bahkan cuaca setempat.

                        Dalam tradisi larung tumpeng di Telaga Sarangan, ayam  kampung menjadi
                  salah satu elemen penting dalam prosesi tersebut. Ayam kampung dipilih karena
                  dianggap  melambangkan  kemurnian  dan  kedekatan  dengan  alam.  Proses

                  memasaknya  dilakukan  secara  tradisional,  yaitu  dengan  memanggangnya  utuh
                  tanpa  dipotong,  sehingga  cita  rasa  asli  dan  keutuhan  ayam  tetap  terjaga.  Ayam
                  panggang ini kemudian menjadi bagian dari tumpeng sempuro yang akan dilarung,
                  melambangkan  persembahan  kepada  alam  serta  ungkapan  syukur  masyarakat
                  kepada Tuhan atas kelimpahan hasil bumi dan keselamatan yang diberikan.

                        Ayam ras pedaging (broiler) adalah jenis ras unggulan hasil persilangan dari
                  bangsa-bangsa  ayam  yang  memiliki  daya  produktivitas  tinggi,  terutama  dalam
                  memproduksi  daging  ayam.  Ayam  jenis  ini  memiliki  lapisan  lemak  yang  tebal  di
                  dalam tubuhnya, serta dapat tumbuh besar dengan lebih cepat bila dibandingkan

                  dengan ayam lainnya. Ayam pedaging adalah salah satu jenis ayam dari bentuk
                  rekayasa keanekaragaman campur tangan manusia, dimana jenis ayam tersebut
                  akan memiliki bobot tubuh yang jauh lebih berat dibandingkan dengan jenis ayam
                  normal, dan dagingnya juga sangat empuk. karakteristik ayam broiler yaitu, bentuk
                  badan  besar,  kokoh,  dan  penuh  daging,  gerakannya  lambat  dan  tenang,
                  kemampuan bertelurnya rendah, bentuk badan padat, kompak dan penuh daging,
                  bahu lebar dan dada sangat dalam, tungkai (kaki) besar dan tidak berbulu, warna
                  kaki kuning, jengger kecil dan warna telur coklat.

                        Ayam  Kate  memiliki  ciri-ciri  fisik  yang  membedakannya  dari  jenis  ayam

                  lainnya. Mereka memiliki tubuh yang kecil dan ramping dengan bulu-bulu berwarna
                  cerah  dan  corak  yang  menarik.  Beberapa  jenis  ayam  kate  memiliki  jambul  yang






                                                                                                         13]]></page><page Index="30"><![CDATA[menghiasi kepalanya. Selain itu, ayam kate juga memiliki ciri khas berupa kaki yang
                  panjang dan jari-jari kaki yang lancip. Memiliki postur badan yang tegap tidak seperti
                  ayam pada umumnya. memiliki dada yang membusung, serta memiliki ekor yang
                  mengembang atau mekar berbeda dengan ayam kampung biasa dengan ekor yang
                  menutup. Kakinya berwarna kuning, variasi warna bulu yang menarik seperti halnya
                  kuning, hitam, merah dan kecoklatan. Ayam kate dapat memproduksi telur dengan
                  jumlah 10-12 butir dalam sekali periode. Memiliki jengger yang tebal dan merah,
                  serta paruh berwarna hitam dan kuning.


                  B.  Keanekaragaman Spesies
                        Spesies atau jenis memiliki pengertian individu yang mempunyai persamaan
                  secara  morfologis,  anatomis,  fisiologis  dan  mampu  saling  kawin  dengan
                  sesamanya (interhibridisasi) yang menghasilkan keturunan yang fertil (subur) untuk
                  melanjutkan  generasinya.  Kumpulan  makhluk  hidup  satu  spesies  inilah  yang
                  disebut dengan populasi. Keanekaragaman  spesies adalah segala perbedaan yang
                  ditemui pada makhluk hidup antar spesies. Perbedaan  antar spesies organisme
                  dalam  satu  keluarga  lebih  mencolok  sehingga  lebih  mudah  diamati  daripada
                  perbedaan  antar  individu  dalam  satu  spesies  (keanekaragaman  gen).
                  Keanekaragaman  spesies  merupakan  karakteristik  tingkatan  komunitas
                  berdasarkan  organisasi  biologisnya.  Keanekaragaman  spesies  disebut  tinggi  jika
                  terdiri  dari  banyak  spesies  dengan  kelimpahan  yang  sama  atau  hampir  sama.
                  Kelimpahan spesies memiliki kompleksitas yang tinggi karena terjadi interaksi yang

                  tinggi dan melibatkan kompetisi, rantai makanan, pembagian relung, serta tingkat
                  predasi suatu spesies. Berikut ini merupakan beberapa contoh keanekaragaman
                  tingkat spesies:











                               (a)                         (b)                          (c)
                  Gambar  6.  Contoh  keanekaragaman  tingkat  spesies  a.  Kacang  Panjang  (Vigna
                  sinensis L.) b. Buncis (Phaseolus vulgaris L.) dan c. Kacang kapri (Pisum Sativum L.)
                  Sumber: www.istockphoto.com

                        Di  antara  jenis  kacang-kacangan  tersebut  kita  dapat  dengan  mudah
                  membedakannya karena  bentuk, ukuran tubuh, warna, kebiasaan hidup, bentuk






        14]]></page><page Index="31"><![CDATA[buah  dan  biji,  serta  rasanya  yang  berbeda.  Kacang  panjang  (Vigna  sinensis  L.),
                  buncis (Phaseolus vulgaris L.), dan kacang kapri (Pisum sativum L.) (Gambar 6.)
                  pasti  dengan  mudah  anda  dapat  membedakan  jenis  kacang-kacangan  tersebut
                  berdasarkan  ciri-ciri  yang  berbeda  antara  satu  kacang  dengan  kacang  lainnya.
                  Perbedaannya  bisa  dari  ukuran  batang  (ada  yang  pendek,  ada  yang  tinggi),
                  kebiasaan hidup (ada yang merambat, ada juga yang tumbuh tegak), bentuk polong
                  dan biji, warna biji, jumlah biji, serta rasa. Ketiga kacang-kacangan ini termasuk
                  dalam  famili  Fabaceae  (juga  dikenal  sebagai  Leguminosae  atau  Papilionaceae).

                  Fabaceae adalah famili tumbuhan yang sering disebut sebagai keluarga kacang-
                  kacangan  atau  polong-polongan,  yang  mencakup  berbagai  jenis  tanaman  yang
                  menghasilkan biji dalam polong. Anggota keluarga ini memiliki bunga berbentuk
                  khas  yang  sering  disebut  "papilionaceous"  (berbentuk  seperti  kupu-kupu),  daun
                  majemuk,  dan  buah  berupa  polong.  Fabaceae  adalah  salah  satu  keluarga
                  tumbuhan  terbesar,  dengan  lebih  dari  19.500  spesies  yang  tersebar  di  seluruh
                  dunia. Fabaceae mencakup banyak tanaman yang bernilai ekonomi tinggi selain
                  kacang panjang, buncis, dan kacang kapri, seperti kedelai (Glycine max L.), kacang
                  tanah (Arachis hypogaea), dan kacang hijau (Phaseolus aureus). Tanaman-tanaman
                  ini tidak hanya penting sebagai sumber makanan bagi manusia tetapi juga sebagai
                  pakan ternak dan bahan baku industri. Kacang panjang, buncis, dan kacang kapri

                  merupakan salah satu contoh keanekaragaman tingkat spesies dengan perbedaan
                  yang  sangat  mudah  dipahami.  Acara  tradisi  larung  tumpeng  ini  menggunakan
                  kacang  panjang  sebagai  tanaman  yang  dijadikan  penyusun  tumpeng  sayur  yang
                  berasal dari tanaman petani setempat.










                               (a)                         (b)                          (c)

                  Gambar 7. Contoh keanekaragaman tingkat spesies a. Jeruk siam (Citrus nobilis),
                  b. Jeruk keprok (Citrus reticulata) dan c. Jeruk pamelo (Citrus maxima (Burm)).
                  Sumber: www.kampustani.com

                        Jeruk merupakan tanaman yang termasuk ke dalam famili Rutaceae dengan
                  nama latin Citrus sp. Buah jeruk mengandung vitamin C dan mineral yang sangat
                  tinggi. Tanaman jeruk memiliki sistem perakaran tunggang, batang tanaman jeruk







                                                                                                          15]]></page><page Index="32"><![CDATA[berkayu  dan  berbentuk  silindris,  daun  tanaman  jeruk  berbentuk  bulat  telur  dan
                  berwarna hijau, bunga tanaman jeruk termasuk bunga majemuk yang memiliki dua
                  kelamin, buah jeruk berbentuk bulat dan tertutupi oleh kulit buah, biji jeruk terdapat
                  di dalam buah dengan ujung yang runcing. Beberapa jenis jeruk yaitu seperti  jeruk
                  siam, jeruk keprok dan jeruk pamelo (Gambar 7.)  merupakan contoh perbedaan
                  keanekaragaman tanaman tingkat spesies. Jeruk siam (Citrus nobilis) merupakan
                  salah satu jenis jeruk yang terdapat dalam tumpeng sayur pada acara tradisi larung
                  tumpeng Telaga Sarangan.










                               (a)                         (b)                          (c)
                  Gambar 8. Contoh keanekaragaman tingkat spesies a. Padi (Oryza sativa), b. Jagung
                  (Zea mays), dan c. Tebu (Saccharum officinarum L.)
                        Sumber: www.kampustani.com

                        Familia Poaceae (Graminae) merupakan familia terbesar keempat tanaman

                  berbunga di dunia dan berjumlah sekitar 12.074 spesies dengan 771 genus. Ciri-ciri
                  yang  paling  penting  dari  famili  ini  adalah  biji  dimana  kulit  biji  menyatu  dengan
                  dinding buah yang dikenal sebagai kariopsis. Poaceae merupakan salah satu familia
                  anggota tumbuhan angiospermae. Bersifat kosmopolit yaitu organisme yang dapat
                  hidup dan berkembang di seluruh dunia, tetapi banyak ditemukan di daerah tropis
                  dan temperatur udara dengan curah hujan yang cukup untuk membentuk padang
                  rumput. Tanaman dari famili ini biasanya dimanfaatkan manusia sebagai tanaman
                  pangan. Ciri-ciri yang dimiliki dari tanaman famili poaceae yaitu batang berbentuk
                  tabung,  tiap  ruang  batang  terdapat  daun,  bentuk  daunnya  seperti  pita  dengan

                  pelepah yang membungkus batang, bunga berbentuk bulir, tidak memiliki mahkota,
                  dan penyerbukannya dibantu oleh angin. Padi (Oryza sativa), jagung (Zea mays),
                  dan,  tebu  (Saccharum  officinarum  L.)  (Gambar  8.)  termasuk  contoh
                  keanekaragaman  tingkat  spesies.  Ketiga  tanaman  tersebut  termasuk  ke  dalam
                  famili Poaceae. Penggunaan padi dan jagung pada acara tradisi ini merupakan salah
                  satu hasil bumi yang ditanam oleh petani. Padi yang diproses menjadi nasi dalam
                  acara  tradisi  ini  dibentuk  seperti  kerucut  atau  yang  biasa  disebut  tumpeng  nasi
                  (gono bahu), sedangkan jagung terdapat pada susunan tumpeng sayur yang juga
                  merupakan hasil panen petani di sekitar Telaga Sarangan.







         16]]></page><page Index="33"><![CDATA[(a)                         (b)                          (c)
                  Gambar 9. Contoh keanekaragaman tingkat spesies a. Terong (Solanum melongena
                  L)  ,  b.  Tomat  (Solanum  lycopersicum  L.),  dan  c.  Cabai  merah  besar  (Capsicum
                  annum L.)
                  Sumber: www.istockphoto.com


                        Tanaman tomat, terong, dan cabai merah besar (Gambar 9.) termasuk dalam
                  famili  solanaceae  atau  suku  terung-terungan.  Genus  tanaman  ini  berisi  sekitar
                  1500-2000 spesies tanaman. Tanaman ini diklasifikasikan dalam famili solanaceae
                  karena memiliki ciri-ciri yaitu, bunga pada tanaman-tanaman ini bersifat biseksual
                  (hermafrodit),  memiliki  organ  reproduksi  jantan  (benang  sari)  dan  betina  (putik)
                  dalam satu bunga. Bunga biasanya memiliki lima kelopak (sepal) dan lima mahkota
                  (petal),  seringkali  berlekatan  di  pangkalnya.  Memiliki  lima  benang  sari  yang
                  biasanya berada di sekitar putik tunggal. Putik  terdiri dari satu bakal buah yang
                  berkembang menjadi buah. Tanaman-tanaman dalam famili solanaceae biasanya
                  menghasilkan buah berry atau kapsul. Biji biasanya kecil dan banyak, tersebar di
                  dalam  daging  buah.  Daun  pada  tanaman  solanaceae  umumnya  sederhana,
                  berbentuk  lonjong  atau  oval,  dan  seringkali  memiliki  tepi  yang  halus  atau
                  bergelombang,  serta  tersusun  spiral  pada  batang.  Batang  sering  kali  memiliki
                  rambut atau trikoma dan bisa berkayu atau herba. Tanaman ini berguna sebagai
                  sayuran dan buah-buahan yang kaya vitamin. Tanaman terong, tomat, dan cabai
                  merah  besar  merupakan  contoh  keanekaragaman  spesies  yang  terdapat  di
                  tumpeng  sayur  pada  tradisi  larung  tumpeng  Telaga  Sarangan  yang  juga
                  mencerminkan keberagaman tanaman hortikultura di daerah tersebut serta peran
                  pentingnya dalam menunjang kehidupan masyarakat setempat melalui pertanian
                  lokal. Berbagai jenis cabai lainnya seperti cabai rawit dan cabai keriting juga biasa
                  ditanam oleh petani di sekitar Telaga Sarangan, hal ini dapat menambah variasi dan
                  kekayaan hortikultura yang dimanfaatkan dalam kehidupan sehari-hari masyarakat
                  setempat.











                                                                                                         17]]></page><page Index="34"><![CDATA[18]]></page><page Index="35"><![CDATA[C.  Keanekaragaman Ekosistem
                        Keanekaragaman  ekosistem  merupakan  keanekaragaman  yang  terbentuk
                  sebagai  akibat  dari  adanya  variasi  interaksi  kelompok  makhluk  hidup  dengan
                  lingkungannya. Ekosistem merupakan hubungan atau interaksi timbal balik antara
                  makhluk hidup yang satu dengan makhluk hidup lainnya dan juga antara makhluk
                  hidup dengan lingkungannya. Suatu lingkungan tidak hanya dihuni oleh satu jenis
                  makhluk hidup saja, tetapi juga dihuni oleh jenis makhluk hidup lain yang sesuai.
                  Akibatnya, pada lingkungan tersebut akan dihuni berbagai makhluk hidup berlainan

                  jenis yang hidup berdampingan. Perbedaan komponen abiotik (tidak hidup) pada
                  suatu daerah menyebabkan jenis makhluk hidup (biotik) yang dapat beradaptasi
                  dengan  lingkungan  tersebut  berbeda-beda.  Komponen  biotik  dan  abiotik  di
                  berbagai  daerah  tersebut  juga  bervariasi  baik  mengenai  kualitas  maupun
                  kuantitasnya. Variasi kondisi komponen abiotik yang tinggi ini akan menghasilkan
                  keanekaragaman ekosistem.

                  Macam-Macam Ekosistem
                         Ekosistem  di  permukaan  bumi  ini  secara  umum  dibedakan  menjadi
                  berdasarkan sejarah terbentuknya dan berdasarkan jenisnya. Berdasarkan sejarah
                  terbentuknya,  ekosistem  dibedakan  menjadi  ekosistem  alami  dan  buatan.

                  berdasarkan  jenisnya  ekosistem  dibedakan  menjadi  ekosistem  perairan  dan
                  ekosistem daratan.

                  Berdasarkan Sejarah Terbentuknya Ekosistem
                  1.  Ekosistem Alami
                            Ekosistem alami adalah ekosistem yang terbentuk secara alami, tanpa
                      ada  pengaruh  campur  tangan  manusia.  Ekosistem  ini  fungsinya  bergantung
                      langsung kepada matahari sebagai sumber energi. Beberapa contoh ekosistem

                      yaitu, hutan tropis, hutan sub tropis, ekosistem gurun, ekosistem kutub, dll.
                   2.  Ekosistem Buatan
                            Ekosistem yang sengaja dibuat manusia dengan tujuan tertentu. Berikut
                      beberapa contoh ekosistem buatan, yaitu sawah, waduk, bendungan, kolam,
                      akuarium  taman,  kebun,  hutan  tanaman  produksi  (hutan  jati,  hutan  pinus),
                      ekosistem  perumahan  dll.  Ekosistem  buatan  dibentuk  dengan  susunan
                      keanekaragaman  jenis  flora  yang  artistik  dan  terencana  baik  jenis  bentuk
                      maupun warnanya.











                                                                                                         19]]></page><page Index="36"><![CDATA[Berdasarkan Jenisnya Ekosistem
                  1.  Ekosistem Perairan
                        Ekosistem  perairan  merupakan  ekosistem  yang  komponen  penyusun
                  abiotiknya sebagian besar terdiri dari air. Ekosistem perairan dibedakan menjadi
                  dua macam, yaitu  ekosistem air laut dan ekosistem air tawar.
                  A.  Ekosistem air laut
                            Laut adalah suatu genangan air yang sangat luas dan dalam yang dicirikan
                      oleh  adanya  air  yang  asin  sebagai  akibat  adanya  kandungan  garam  yang

                      terkandung di dalamnya. Berbeda dengan konsep Laut, maka konsep kelautan
                      memiliki  dimensi  yang  lebih  luas,  namun  tetap  menempatkan  unsur  laut
                      sebagai  pusat  persoalan.  Secara  rinci  kelautan  merupakan  segala  sesuatu
                      (materi,  konsep,  ide,  pemikiran,  peristiwa  dan  aktivitasnya)  yang  memiliki
                      kaitan langsung dengan laut dan segala dimensinya, baik dimensi fisik, kimia,
                      biologi, sosial, dan budaya.
                      Ekosistem air laut memiliki ciri sebagai berikut:
                      a)  Memiliki kadar garam (salinitas) yang tinggi.
                      b)  Tidak dipengaruhi oleh iklim dan cuaca.
                      c)  Habitat air laut saling berhubungan antara laut yang satu dengan laut yang
                           lain.

                      d)  Memiliki  variasi  perbedaan  suhu  dibagian  permukaan  dengan  di
                           kedalaman.
                      e)  Terdapat  arus  air  laut  yang  pergerakannya  dapat  dipengaruhi  oleh  arah
                           angin,  perbedaan  densitas  (masa  jenis)  air,  suhu,  tekanan  air,  gaya
                           gravitasi, dan gaya tektonik batuan bumi.
                   B.  Ekosistem air tawar
                      Ekosistem air tawar memiliki ciri sebagai berikut:
                      a)  Memiliki  kadar  garam  (salinitas)  yang  rendah,  bahkan  lebih  rendah

                           daripada cairan sel pada makhluk hidup.
                      b)  Dipengaruhi oleh iklim dan cuaca.
                      c)  Penetrasi atau masuknya cahaya matahari dibagi menjadi beberapa zona
                           yaitu :
                           1)  Zona litoral, merupakan daerah dangkal yang dapat ditembus cahaya
                               matahari hingga kedasar perairan.
                           2)  Zona limnetik, merupakan daerah terbuka yang jauh dari tepian sampai
                               kedalaman yang masih dapat di tembus cahaya matahari.
                           3)  Zona  profundal,  merupakan  daerah  yang  dalam  dan  tidak  dapat
                               ditembus cahaya matahari. Di daerah ini tidak ditemukan organisme
                               fotosintetik  (produsen),  tetapi  dihuni  oleh  hewan  pemangsa  dan

                               organisme pengurai.







         20]]></page><page Index="37"><![CDATA[Ada  tidak  arus  merupakan  faktor  pembatas  utama  yang  mengakibatkan
                  terjadinya  keragaman  biota-biota  yang  hidup  pada  ekosistem  air  mengalir  dan
                  ekosistem air menggenang. Adanya aliran di sungai menyebabkan kelarutan udara
                  lebih  seragam;  sehingga  hampir  tidak  terjadi  perbedaan  tingkat  suhu  dan
                  penyebaran bahan kimia. Beberapa contoh ekosistem air tawar yaitu  ekosistem
                  sungai,  ekosistem  danau,  ekosistem  waduk,  ekosistem  rawa,  ekosistem  kolam,
                  ekosistem sawah dan lainnya.



















                               Gambar 10. Contoh Ekosistem Air Tawar Telaga Sarangan
                                              Sumber: www.kompas.com

                        Telaga Sarangan (Gambar 10.) adalah salah satu contoh ekosistem air tawar
                  yang masih terjaga keasriannya hingga saat ini. Telaga sarangan termasuk ke dalam
                  ekosistem danau, karena telaga sarangan memiliki ciri-ciri danau, yaitu merupakan
                  badan  air  alami  berukuran  besar  yang  dikelilingi  oleh  daratan  dan  tidak
                  berhubungan dengan laut.  Telaga sarangan terbentuk secara alami yang kemudian
                  menampung dan menyimpan air hujan, mata air, rembesan dari sekitar. Luas Telaga
                  Sarangan tercatat 30 Ha dengan kedalaman air saat normal sekitar 28 M. Kualitas
                  air  pada  Telaga  Sarangan  dipandang  masih  mampu  mendukung  biota  perairan.
                  Tercacat konsentrasi oksigen terlarut berkisar 5,3 – 6 ppm dan kecerahan berkisar

                  1,2 – 2,6 M dengan suhu air berkisar 21 – 22,8  C, sedangkan pH air berada dalam
                                                                  o
                  kondisi netral antara 7 – 7,2. Air di telaga ini relatif dingin dan jernih karena berada
                  di daerah pegunungan. Tanah di sekitar Telaga Sarangan sebagian besar terdiri dari
                  tanah  vulkanik  yang  subur,  mendukung  pertumbuhan  vegetasi  yang  beragam.
                  Telaga  Sarangan  terletak  di  ketinggian  sekitar  1.200  M  di  atas  permukaan  laut,










                                                                                                          21]]></page><page Index="38"><![CDATA[sehingga memiliki iklim yang sejuk dan lembab, dengan curah hujan yang cukup
                  tinggi.














                          Gambar 11. Letak Telaga Sarangan, Kabupaten Magetan, Jawa Timur
                                Sumber: https://maps.app.goo.gl/KuzEmJwLYXax1uE76

                  Ekosistem Daratan
                        Ekosistem  darat  menggambarkan  keadaan  ekosistem  yang  ada  di  wilayah
                  daratan permukaan bumi. Ekosistem darat adalah sistem ekologi yang sebagian
                  besar lingkungannya berupa daratan. Daratan di permukaan bumi memiliki kontur
                  yang sangat beragam, ada yang tinggi ada yang rendah. Perbedaan letak ketinggian,
                  topografi  serta  letak  geografis  sangat  memengaruhi  iklim  sehingga  berpengaruh
                  pula pada keanekaragaman biota yang hidup atau jenis organisme yang hidup di
                  dalamnya, sehingga terciptalah berbagai jenis ekosistem. Ekosistem darat meliputi
                  area yang sangat luas yang disebut bioma. Tipe bioma sangat dipengaruhi oleh iklim

                  sedangkan  iklim  dipengaruhi  oleh  letak  geografis  garis  lintang  dan  ketinggian
                  tempat dari permukaan air laut. Berdasarkan letak geografisnya, ekosistem darat
                  dibedakan  menjadi  beberapa  bioma,  yaitu  hutan  hujan  tropis,  gurun,  padang
                  rumput, hutan gugur, taiga, tundra, dan sabana.
                        Setiap jenis ekosistem darat tersusun atas komponen abiotik dan biotik.
                  1.  Komponen abiotik ekosistem darat
                            Terdiri atas tanah, batu, pasir, iklim, suhu, kelembaban maupun cahaya
                      matahari. Meskipun sama-sama mendapat sinar matahari, namun intensitas

                      dan lama penyinarannya tidak sama sehingga tercipta ekosistem yang sangat
                      beragam.
                  2.  Komponen biotik ekosistem darat
                            Berupa tumbuhan dan hewan (flora dan fauna) yang ada di daratan.







         22]]></page><page Index="39"><![CDATA[Video 2. Tingkatan keanekaragaman hayati
                                                           Link: https://youtu.be/iTTyrN1iFQg?si=Acawu9UQ1NueaIFk














































                                                                                                              23]]></page><page Index="40"><![CDATA[25]]></page><page Index="41"><![CDATA[25]]></page><page Index="42"><![CDATA[]]></page><page Index="43"><![CDATA[3.  Keanekaragaman Hayati Indonesia
                        Indonesia  yang  terdiri  dari  17.058  pulau  mempunyai  keanekaragaman
                  tumbuhan yang lebih besar dari pada negara-negara tetangganya. Hal ini karena
                  keadaan  alamnya  yang  berbeda  dari  satu  pulau  ke  pulau  lainnya,  bahkan  bisa
                  terjadi dari satu tempat ke tempat lainnya dalam pulau yang sama.
                        Indonesia merupakan negara kepulauan beriklim tropis yang terletak di antara
                  dua benua, yaitu Asia dan Australia serta dua samudra, yaitu Samudra Pasifik dan
                  Hindia.  Indonesia  secara  astronomis  terletak  60  LU  sampai  110  LS  dan  95   BT
                                                                                                   o
                  sampai  141 BT  sehingga  Indonesia  memiliki  iklim  tropis.  Wilayah  Indonesia
                               o
                  memiliki curah hujan yang tinggi dan cahaya matahari sepanjang tahun. Keadaan
                  inilah yang mendukung untuk hidupnya berbagai organisme, sehingga Indonesia
                  memiliki  keanekaragaman  hayati  yang  tinggi.  Keanekaragaman  ekosistem  yang
                  terbentang dari Indonesia bagian timur hingga barat, di laut dan di darat serta pada
                  setiap  pulau  telah  menyakinkan  kita  bahwa  Indonesia  sangat  kaya  akan
                  keanekaragaman jenis dan genetik. Hingga saat ini, keanekaragaman jenis telah
                  tercatat ada 1.500 jenis alga, 80.000 jenis tumbuhan berspora (seperti Kriptogam)
                  berupa jamur, 595 jenis lumut kerak, 2.197 jenis paku-pakuan serta 30.000–40.000
                  jenis flora tumbuhan berbiji (15,5% dari total jumlah flora di dunia). Sementara itu,
                  terdapat 8.157 jenis fauna vertebrata (mamalia, burung, herpetofauna, dan ikan)

                  dan  1.900  jenis  kupu-kupu  (10%  dari  jenis  dunia).  Selain  itu,  keunikan  geologi
                  Indonesia menyebabkan tingginya endemisitas flora, fauna, dan mikroba. Indonesia
                  memiliki  endemisitas  jenis  fauna  yang  sangat  tinggi  bahkan  untuk  beberapa
                  kelompok seperti burung, mamalia, dan reptil, yang memiliki endemisitas tertinggi
                  di  dunia.  Jenis  fauna  endemik  Indonesia  berjumlah  masing-masing  270  jenis
                  mamalia, 386 jenis burung, 328 jenis reptil, 204 jenis amphibia, dan 280 jenis ikan.
                  Tingkat  endemisitas  flora  Indonesia  tercatat  antara  40–50%  dari  total  jenis  flora
                  pada setiap pulau kecuali pulau Sumatra yang endemisitasnya diperkirakan hanya

                  23%.
                        Keanekaragaman  ekosistem  Indonesia  sangat  menakjubkan  dan  diketahui
                  sekitar 74 tipe vegetasi membentuk formasi satu dengan yang lain sehingga sangat
                  kompleks. Variasi ekosistem tersebut menunjukkan bahwa setiap ekosistem kaya
                  akan  kekayaan  jumlah  jenis  flora  dan  fauna.  Pendataan  ekosistem  alami  telah
                  dilakukan  dan  diuraikan  mulai  dari  ekosistem  air  laut  (laut  dalam,  laut  dangkal,
                  terumbu  karang,  dan  padang  lamun),  ekosistem  air  tawar  (danau  dan  sungai),
                  ekosistem  semiterestrial  (mangrove  dan  riparian),  dan  ekosistem  darat  (pantai,
                  hutan pamah, pegunungan dan ekosistem alpin dan subalpin). Selain ekosistem
                  alami, dibahas juga mengenai ekosistem buatan mulai dari tegalan, pekarangan,
                  persawahan, kebun campuran, kolam, dan tambak. Semua ekosistem buatan juga

                  dihuni oleh ribuan jenis flora, fauna, dan mikroba.







                                                                                                          27]]></page><page Index="44"><![CDATA[28]]></page><page Index="45"><![CDATA[Sumber: https://mavink.com/explore/Gambar-Peta-Dunia-Lengkap




































                                                                                                              29]]></page><page Index="46"><![CDATA[30]]></page><page Index="47"><![CDATA[Sumber:  https://doi.org/10.1371/journal.pbio.1001127

































                                                                                                              31]]></page><page Index="48"><![CDATA[32]]></page><page Index="49"><![CDATA[33]]></page><page Index="50"><![CDATA[]]></page><page Index="51"><![CDATA[4.  Manfaat Keanekaragaman Hayati
                        Keanekaragaman  hayati  memiliki  sifat  mampu  memperbaiki  diri  yang
                  merupakan  keunggulan  utama  untuk  dapat  dimanfaatkan  secara  berkelanjutan.
                  Sejumlah  besar  sektor  perekonomian  suatu  daerah  bergantung  secara  langsung
                  ataupun tak langsung dengan keanekaragaman flora-fauna, ekosistem alami,dan
                  fungsi-fungsi lingkungan yang dihasilkannya. Konservasi keanekaragaman hayati,
                  dengan demikian sangat penting dan menentukan bagi keberlanjutan sektor-sektor
                  seperti  kehutanan,  pertanian,  dan  perikanan,  kesehatan,  ilmu  pengetahuan,

                  industri  dan  kepariwisataan,  serta  sektor-sektor  lain  yang  terkait  dengan  sektor
                  tersebut.
                        Penggunaan  sumber  daya  alam  yang  berlebihan  dan  tidak  berkelanjutan
                  menyebabkan  rusaknya  keanekaragaman  hayati  yang  pada  akhirnya  dapat
                  mengancam kehidupan manusia. Menghargai alam, meningkatkan kualitas hidup,
                  dan melindungi keanekaragaman hayati adalah prinsip komunitas berkelanjutan.
                  Ketergantungan  manusia  terhadap  keanekaragaman  hayati  tidak  dapat  dihindari
                  karena manusia bergantung pada jasa ekosistem, jenis, dan genetika untuk sumber
                  pangan,  papan,  sandang,  dan  obat-obatan.  Berikut  beberapa  manfaat
                  keanekaragaman hayati:


                  a.  Sumber Pangan
                        Sudah sejak awal pra-sejarah bahwa sumber pangan menjadi kebutuhan yang
                  paling mendasar bagi keberlangsungan hidup manusia. Adanya keanekaragaman
                  hayati  yang  terdapat  disekeliling  kita  dapat  dijadikan  sebagai  sumber  pangan,
                  misalnya berupa biji-bijian, umbi-umbian atau buah serta tepung batang. Indonesia
                  memiliki setidaknya 400 jenis tanaman penghasil buah, 370 jenis sayuran, 70 jenis
                  tanaman berumbi, 55 jenis rempah-rempah dan beragam hewan-hewan yang dapat
                  digunakan sebagai bahan pangan manusia. Berikut merupakan sumber makanan

                  dan minuman dari hewan dan tumbuhan yang dimanfaatkan oleh manusia.
                  1)  Sumber karbohidrat yang juga dapat digunakan sebagai bahan makanan pokok
                      dapat berasal dari berbagai jenis tanaman padi, jagung,  gandum,  sagu, ubi,
                      singkong, talas dan sebagainya.
                  2)  Sumber  protein  yang  dapat  dijadikan  sebagai  lauk  pauk  dapat  berasal  dari
                      daging berbagai jenis hewan seperti ikan, ayam, sapi, kambing, domba, udang,
                      dan sebagainya.
                  3)  Sayur-sayuran  yang  berasal  dari  berbagai  tanaman  sayur  seperti  bayam,
                      kangkung, kubis, sawi, tomat, cabai, wortel, buncis, jagung, dan sebagainya.
                  4)  Buah-buahan yang berasal dari berbagai jenis tumbuhan buah-buahan seperti
                      jeruk,  nanas,  jambu,  rambutan,  kelengkeng,  pisang,  apel,  anggur,  dan

                      sebagainya.






                                                                                                         35]]></page><page Index="52"><![CDATA[b.  Sebagai Sumber Ekonomi
                        Indonesia  yang  memiliki  berlimpah  keanekaragaman  hayati  dapat
                  dimanfaatkan  sebagai  sumber  penghasilan  ekonomi.  Masyarakat  dapat  menjual
                  hasil usaha pertanian seperti padi dan jagung, dan hasil perkebunan seperti umbi-
                  umbian, teh, dan palawija, serta dari hasil peternakan seperti unggas, sapi, dan
                  kambing,
                        Penduduk di sekitar Telaga Sarangan  memanfaatkan telaga untuk  berbagai
                   kegiatan ekonomi seperti perikanan, pertanian, dan pariwisata. Tradisi lokal seperti

                   larung tumpeng juga menunjukkan interaksi antara manusia dan lingkungan alam.
                   Meningkatnya  kegiatan  pariwisata  di  Telaga  Sarangan  memberikan  dampak
                   ekonomi kepada masyarakat sekitar telaga, yaitu memberikan lapangan pekerjaan
                   baru, berupa berjualan berbagai jenis makanan, seperti nasi pecel, bakso, jagung
                   bakar,  ronde, kopi, sate ayam dan sate kelinci yang menjadi menu khas disana, dan
                   sayur-sayuran hasil panen petani yang berasal dari perkebunan di sekitar Gunung
                   Lawu, oleh-oleh khas Magetan, serta jual jasa transportasi naik speed boat dan
                   naik kuda mengeililingi danau.

                  c.  Sebagai Aspek Budaya
                         Pemanfaatan  keanekaragaman  hayati,  khususnya  di  Indonesia,  berkaitan

                  dengan    adanya  keanekaragaman  suku  dan  budaya  setempat.  Indonesia  yang
                  memiliki kepercayaan, budaya serta adat dan istiadat yang berbeda-beda tiap suku-
                  sukunya,  memanfaatkan  keanekaragaman  hewan  dan  tumbuhan  yang  berbeda
                  pula untuk menjalankan kebiasaan adat istiadatnya. Berikut merupakan beberapa
                  contoh  penggunaan  hewan  dan  tumbuhan  yang  berbeda  yang  dilakukan  dalam
                  upacara keagaaman serta kepercayaan yang berbeda.
                  1)  Di  daerah  Toraja,  upacara  kematian  menggunakan  berbagai  jenis  tumbuhan
                      yang dianggap mempunyai nilai magis tinggi pada saat memandikan jenazah

                      seperti limau, pisang, daun kelapa maupun rempah-rempah.
                  2)  Umat  Islam  menggunakan  hewan  ternak  untuk  disembelih  pada  hari  raya
                      Qurban seperti kerbau, sapi maupun kambing.
                  3)  Masyarakat Jawa melakukan budaya nyekar atau ziarah kubur dengan menabur
                      bunga  dengan  beberapa  jenis  bunga  seperti  mawar,  kantil,  melati  maupun
                      kenanga.













         36]]></page><page Index="53"><![CDATA[37]]></page><page Index="54"><![CDATA[38]]></page><page Index="55"><![CDATA[d.  Sumber Ekowisata
                         Kebutuhan sekunder manusia yang tidak boleh begitu saja dilupakan yaitu
                  kebutuhan akan liburan maupun refreshing. Adanya keanekaragaman hayati yang
                  ada  di  Indonesia  dapat  dimanfaatkan  sebagai  sarana  melepas  penat  setelah
                  menjalani  rutinitas  yang  padat  sehari-hari.  Adapun  objek  yang  dapat  memenuhi
                  kebutuhan  tersebut  bagi  manusia  antara  lain  gunung,  danau,  pantai,  dan
                  sebagainya.  Telaga  Sarangan  adalah  suatu  telaga  alami  yang  terletak  di  Desa
                  Sarangan, Kecamatan Plaosan, Kabupaten Magetan, Jawa Tengah, dan merupakan

                  objek  wisata  andalan  Kabupaten  Magetan.  Saat  ini,  Telaga  Sarangan  selain
                  dimanfaatkan sebagai lokasi pariwisata, juga sebagai bahan baku air minum, irigasi
                  pertanian dan perikanan.
                        Pemanfaatan  hasil  bumi  dalam  acara  tradisi  larung  tumpeng  di  Telaga
                  Sarangan seperti tumpeng nasi (gono bahu) dengan bahan utama tumpeng adalah
                  nasi, nasi ini melambangkan kemakmuran dan kesejahteraan. Hasil bumi berupa
                  padi yang diolah menjadi nasi merupakan hasil pertanian utama yang penting bagi
                  masyarakat  setempat.  Selanjutnya  terdapat  tumpeng  sayur  yang  berisi  berbagai
                  macam  dari  hasil  yang  ditanam  oleh  petani  lokal  di  sekitar  kawasan  Telaga
                  Sarangan seperti kubis, jagung, timun, terong, cabai, tomat, dan kacang panjang.
                  Buah-buahan segar seperti jeruk juga disertakan dalam rangkaian tumpeng sayur.

                  Buah-buahan ini melambangkan kesuburan dan kelimpahan hasil bumi. Sebagai
                  penghias tumpeng bunga dan daun-daunan juga digunakan. Misalnya, daun pisang
                  digunakan untuk alas tumpeng, daun pandan dan bunga mawar juga digunakan
                  sebagai penghias tumpeng nasi.
                        Pemanfaatan  hasil  bumi  dalam  acara  larung  tumpeng  ini  tidak  hanya
                  menunjukkan  rasa  syukur  masyarakat  kepada  Tuhan,  tetapi  juga  mempererat
                  hubungan  sosial  antar  warga.  Mereka  bersama-sama  mempersiapkan  acara  ini
                  dengan  gotong  royong,  mencerminkan  nilai-nilai  kebersamaan  dan  persatuan.

                  Selain  itu,  tradisi  ini  juga  berfungsi  untuk  melestarikan  budaya  lokal  dan
                  mengenalkan nilai-nilai tersebut kepada generasi muda.






















                                                                                                         39]]></page><page Index="56"><![CDATA[Video 3. Manfaat keanekaragaman hayati
                                                       Link: https://youtu.be/_mBZFlMi4Q4?si=Ms8y2MfcINm2N_ym



















































      40]]></page><page Index="57"><![CDATA[41]]></page><page Index="58"><![CDATA[42]]></page><page Index="59"><![CDATA[]]></page><page Index="60"><![CDATA[5.  Pelestarian Keanekaragaman Hayati
                        Keanekaragaman hayati atau biodiversitas yang dimiliki oleh Indonesia sangat
                  besar.  Potensi-potensi  sumber  daya  alam  yang  terdapat  di  dalam  pun  sangat
                  banyak. Mengingat potensi sumber daya alam (SDA) yang dimiliki oleh Indonesia,
                  kelestarian  biodiversitas  di  Indonesia  sangat  penting  untuk  dijaga.  Tidak  dapat
                  dipungkiri  bahwa  masyarakat  merupakan  salah  satu  pemegang  peran  penting
                  dalam kelestarian biodiversitas tersebut.
                        Pelestarian lingkungan untuk meningkatkan organisme yang ada di lingkungan

                  tersebut. Organisme yang ada di ekosistem memiliki keanekaragaman yang tinggi.
                  Penurunan jumlah populasi organisme yang disebabkan oleh kerusakan lingkungan
                  menjadi kendala saat ini. Kerusakan lingkungan saat ini terjadi seperti, kebakaran
                  hutan,  kebanjiran,  longsor,  gunung  meletus,  penebangan  hutan  dan  pemakaian
                  pestisida.  Kebakaran  hutan  merupakan  bencana  alam  yang  sering  terjadi  akibat
                  kemarau  yang  panjang.  Kebakaran  hutan  ini  dapat  menyebabkan  kerusakan
                  ekosistem yang ada di dalam hutan tersebut.
                        Konservasi  merupakan  salah  satu  cara  untuk  meningkatkan  kelestarian
                  sumber daya alam. Organisme yang ada di lingkungan perlu dilakukan konservasi
                  untuk  menjaga  kelangsungan  suatu  makhluk  hidup  di  dalam  suatu  lingkungan.
                  Konservasi dapat dilakukan dengan cara menciptakan lingkungan yang aman dan

                  nyaman bagi makhluk hidup. Konservasi juga dapat untuk melestarikan organisme
                  agar tidak mengalami kepunahan pada habitat tersebut.
                        Konservasi organisme dapat dilakukan dengan 2 cara yaitu, konservasi yang
                  dilakukan pada habitat organisme dan konservasi yang dilakukan pada luar habitat
                  organisme. Konservasi yang dilakukan habitat asli dari organisme tersebut dikenal
                  dengan  nama  konservasi  in  situ.  Konservasi  in  situ  merupakan  konservasi  yang
                  meliputi wilayah suaka alam. Suaka Alam meliputi dua bagian yaitu, Cagar Alam
                  dan  Suaka  Margasatwa.  Cagar  Alam  merupakan  suatu  pelestarian  peninggalan-

                  peninggalan  masa  lalu,  sedangkan  Suaka  Margasatwa  merupakan  pelestarian
                  organisme yang ada di habitatnya. Pelestarian wilayah alam yaitu, menjaga wilayah-
                  wilayah yang sudah dilakukan sebagai tempat konservasi tersebut. Wilayah-wilayah
                  seperti, Taman Nasional, Taman Wisata Alam dan Taman Hutan Raya. Konservasi
                  dapat dilakukan di luar habitat asalnya, konservasi yang ini dinamakan konservasi
                  eks  situ  yang  dilakukan  oleh  lembaga-lembaga  konservasi  yang  legal.  Indonesia
                  memiliki beberapa sumber daya alam yang dapat dijadikan sebagai konservasi.
                        Kearifan  lokal  merupakan  modal  utama  masyarakat  dalam  membangun
                  dirinya  tanpa  merusak  tatanan  sosial  yang  adaptif  dengan  lingkungan  alam
                  sekitarnya.  Kearifan  lokal  dibutuhkan  untuk  dapat  menjaga  dan  melestarikan
                  keanekaragaman  dalam  Indonesia.  Pengelolaan  sumber  daya  alam  yang

                  berkelanjutan  dan  partisipasi  aktif  masyarakat  lokal  dalam  menjaga  kebersihan
                  Telaga Sarangan.





         44]]></page><page Index="61"><![CDATA[45]]></page><page Index="62"><![CDATA[46]]></page><page Index="63"><![CDATA[Adat  istiadat  dan  pengetahuan  lokal  ini  dapat  menjadi  pendorong  dalam
                  melestarikan keanekaragaman hayati. Nilai-nilai kearifan lokal yang menghormati
                  alam dan ekosistemnya dapat dijadikan landasan untuk mengembangkan kegiatan
                  ekowisata yang berkelanjutan. Tradisi larung tumpeng di Telaga Sarangan adalah
                  salah  satu  contoh  bagaimana  adat  istiadat  dapat  berperan  dalam  pelestarian
                  lingkungan. Tradisi ini tidak hanya memperkuat hubungan spiritual antara manusia
                  dan  alam  tetapi  juga  mendorong  masyarakat  untuk  menjaga  kebersihan  dan
                  keindahan  Telaga.  Ritual-ritual  ini  mengajarkan  nilai-nilai  penting  tentang

                  pelestarian sumber daya alam dan penghargaan terhadap keanekaragaman hayati.
                  Metode pertanian tradisional yang ramah lingkungan, seperti sistem terasering di
                  pegunungan dan penggunaan pupuk organik, membantu menjaga kesuburan tanah
                  dan keanekaragaman hayati.
                         Dengan  pemahaman  yang  lebih  baik  tentang  ekosistem  Telaga  Sarangan,
                  diharapkan  bahwa  upaya  pelestarian  dapat  lebih  efektif,  memastikan  bahwa
                  keindahan dan fungsi ekologis telaga ini dapat dinikmati oleh generasi mendatang.
                  Partisipasi masyarakat lokal dalam kegiatan konservasi seperti penanaman pohon,
                  pembersihan  telaga  dan  sekitar  telaga  dapat  membantu  upaya  pelestarian
                  keanekaragaman  hayati  yang  terdapat  di  daerah  tersebut.  Masyarakat  setempat
                  juga aktif dalam menjaga kebersihan telaga dengan tidak membuang sampah ke
                  dalam  perairan.  Mereka  juga  melakukan  gotong  royong  untuk  membersihkan
                  sampah di sekitar Telaga Sarangan secara rutin.

                         Tradisi larung tumpeng telaga sarangan dapat mendukung tradisi lokal yang
                  tidak  hanya  memiliki  nilai  budaya  tetapi  juga  berfungsi  sebagai  cara  untuk
                  meningkatkan kesadaran tentang pentingnya pelestarian lingkungan. Pengetahuan
                  Masyarakat lokal dalam memanfaatkan pengetahuan dan praktik tradisional dalam
                  pengelolaan sumber daya alam telah terbukti efektif dalam menjaga keseimbangan
                  ekosistem.
























                                                                                                         47]]></page><page Index="64"><![CDATA[48]]></page><page Index="65"><![CDATA[49]]></page><page Index="66"><![CDATA[50]]></page><page Index="67"><![CDATA[Abidin,  Z.,  Purnomo,  Pradhana,  C.  2020.  Keanekaragaman  Hayati  Sebagai
                        Komunitas  Berbasis  Autentitas  Kawasan.  Jombang.  Fakultas  Pertanian
                        Universitas KH.A. Wahab Hasbullah.
                  Ardiansyah, (2017). Pembelajaran keanekaragaman hayati. Yogyakarta.
                  Arifiani D. (2019). Kekayaan jenis spermatofit: angiospermae dalam Retnowati A,
                        Rugayah,  Rahajoe  JS,  dan  Arifiani  D  (ed.)  Status  Keanekaragaman  Hayati

                        Indonesia:  Kekayaan  jenis  tumbuhan  dan  jamur  Indonesia.  Lembaga  Ilmu
                        Pengetahuan Indonesia (LIPI). Jakarta.
                  Asril, M., Simarmata, M. M., Permata Sari, S., Indarwati, Asri, R. B. S., Afriansyah, &
                        Junairiah. (2022). Keanekaragaman Hayati (R. Watrianthos, Ed.). Yayasan Kita
                        Menulis.
                  Cahyadi, R. A. H. (2019). Pengembangan Bahan Ajar Berbasis Addie Model. Halaqa:
                        Islamic           Education            Journal,          3(1),          35-42.
                        https://doi.org/10.21070/halaqa.v3i1.2124
                  Kiki Kristiandi et al., Ekologi Pertanian (Medan: Yayasan Kita Menulis, 2021). KSDAE.
                        (2018). Sejarah Konservasi di Indonesia. http://ksdae. menlhk.go.id/sejarah-

                        ksdae.html
                  Leksono, A. S. (2011). Keanekaragaman Hayati: Teori dan Aplikasi. UB Press.
                  Lembaga  Ilmu  Pengetahuan  Indonesia  (LIPI).  2014.  Kekinian  Keanekaragaman
                        Hayati Indonesia. LIPI Press. Jakarta.
                  Odum, E.P. 1993. Dasar Dasar Ekologi, Edisi ke Tiga , Gajah Mada University Press,
                        Jogjakarta.
                  Puspaningsih,  A.  R.,  Tjahjadarmawan,  E.,  &  Krisdianti,  N.  R.  (2021).  Ilmu
                        Pengetahuan Alam untuk SMA Kelas X.
                  Rustiami H. (2019). Kekayaan jenis spermatofit: gimnospermae dalam Retnowati A,

                        Rugayah,  Rahajoe  JS,  dan  Arifiani  D  (ed.)  Status  Keanekaragaman  Hayati
                        Indonesia:  Kekayaan  jenis  tumbuhan  dan  jamur  Indonesia.  Lembaga  Ilmu
                        Pengetahuan Indonesia (LIPI). Jakarta.
                  Wijaya Y. E., Dwi. A., S., Amat. N. 2016. Transformasi Pendidikan Abad 21 Sebagai
                        Tuntutan Pengembangan Sumber Daya Manusia Di Era Global” Universitas
                        Negeri  Malang”.  Prosiding  Seminar  Nasional  Pendidikan  Matematika  2016.
                        Universitas Kanjuruhan Malang. 1 : 263-278.











                                                                                                             51]]></page><page Index="68"><![CDATA[Biosfer               Keseluruhan komunitas yang ada di bumi; makhluk hidup
                                        beserta  lingkungan  hidupnya;  bagian  atmosfer  yang
                                        paling bawah, yaitu di dekat permukaan bumi.

                  Cagar alam            Daerah perlindungan yang digunakan untuk melestarikan
                                        tumbuhan  dan  hewan  yang  dilindungi  oleh  undang-
                                        undang.
                  Eks Situ              Petunjuk  yang  menerangkan  bahwa  objek  yang

                                        dibicarakan     berada      di    luar   tempat/lingkungan
                                        alamiahnya yang asli.
                  Faktor abiotik        Faktor tak hidup yang meliputi faktor fisik dan kimia.
                  Faktor biotik         Faktor hidup yang meliputi semua makhluk hidup di bumi,
                                        baik tumbuhan maupun hewan.

                  Famili                Merupakan  kelompok  klasifikasi  yang  terdiri  atas
                                        beberapa genus/marga yang sama.
                  Fauna                 Seluruh  kehidupan/komunitas  hewan  dalam  suatu
                                        daerah atau habitat

                  Flora                 Keseluruhan habitat suatu tumbuhan pada suatu daerah
                                        tertentu; dapat juga berarti tumbuhan
                  Habitat               Tempat hidup suatu populasi makhluk, seperti tanah, laut,
                                        dan pohon
                  In Situ              Petunjuk yang menerangkan bahwa objek yang

                                       dibicarakan berada di dalam tempat/lingkungan
                                       alamiahnya yang asli
                  Kebun raya           Sebidang  tanah  yang  digunakan  sebagai  tempat
                                       pembudidayaan  tanaman  budi  daya  dan  tanaman  liar

                                       dari tempat-tempat yang jauh untuk keperluan penelitian
                                       ilmiah, tempat pariwisata, atau pelestarian tumbuhan.
                  Organisme            Segala  jenis  makhluk  hidup  (tumbuhan,  hewan,  dan
                                       sebagainya);  susunan  yang  bersistem  dari  berbagai
                                       bagian jasad hidup untuk suatu tujuan tertentu

                  Variasi genetika     Varian  penampilan  individu-individu  dalam  suatu
                                       populasi yang terjadi karena perbedaan genetika.
                  Varietas             Suatu pengelompokan organisme, di dalam satu takson

                                       botani  tunggal  peringkat  paling  rendah  yang  dikenal,
                                       yang dibatasi oleh penampilan ciri-ciri pembeda dan ciri-
                                       ciri genetik lainnya yang dapat diturunkan.






      52]]></page><page Index="69"><![CDATA[]]></page><page Index="70"><![CDATA[]]></page></pages></Search>